% resumo em português
\begin{resumo}
\noindent

Este trabalho investigou a aplicação de técnicas computacionais ao ensino de matemática por meio de uma revisão sistemática da literatura e do desenvolvimento de um protótipo de sistema inteligente para diagnóstico de competências. A revisão, cujo relato seguiu as diretrizes PRISMA 2020, identificou 9.431 registros em quatro bases científicas, dos quais 17 estudos foram incluídos após processo rigoroso de triagem e avaliação de qualidade metodológica (MMAT 2018). Os resultados evidenciaram a predominância de técnicas de \textit{machine learning} supervisionado (76,5\%), com destaque para algoritmos de classificação como \textit{Random Forest} e SVM, aplicados principalmente à predição de desempenho (52,9\%) e personalização de trajetórias de aprendizagem (17,6\%). Com base nessas evidências, foi desenvolvido um protótipo computacional fundamentado em \textit{Random Forest} e SVM, com módulo de explicabilidade (SHAP/LIME), alinhado às competências da BNCC e voltado ao apoio de professores no diagnóstico individualizado de competências matemáticas. O trabalho contribuiu com uma síntese reproduzível da literatura, um \textit{pipeline} automatizado de revisão sistemática e um protótipo funcional que integra predição de desempenho com explicabilidade para o contexto educacional brasileiro.

\vspace{0.2cm}
Palavras-chave: ensino de matemática. \textit{machine learning}. revisão sistemática. diagnóstico de competências. BNCC.

\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}
\noindent

This work investigated the application of computational techniques to mathematics education through a systematic literature review and the development of an intelligent system prototype for competency diagnosis. The review, reported following PRISMA 2020 guidelines, identified 9,431 records across four scientific databases, of which 17 studies were included after rigorous screening and methodological quality assessment (MMAT 2018). Results showed the predominance of supervised machine learning techniques (76.5\%), particularly classification algorithms such as Random Forest and SVM, primarily applied to performance prediction (52.9\%) and personalized learning path optimization (17.6\%). Based on this evidence, a computational prototype was developed using Random Forest and SVM with an explainability module (SHAP/LIME), aligned with Brazil's BNCC curriculum standards and designed to support teachers in individualized mathematical competency diagnosis. The work contributed a reproducible literature synthesis, an automated systematic review pipeline, and a functional prototype integrating performance prediction with explainability for the Brazilian educational context.

\vspace{0.2cm}
Key-words: mathematics education. machine learning. systematic review. competency diagnosis. BNCC.
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}
